\section{Altklausur 2011}
\subsection{Frühjahr}
\begin{enumerate}
	\item { \textcolor{red}{ Durch welche methodischen Fehler kann der genetische Varianzanteil
				unterschätzt werden in Adoptions- und Zwillingsmethode?
			}\\ \label{it:2011_zwilling}
	Bei der Zwillings- und Adoptionsmethoden durch die Fehlinterpretation des \emph{Kontrasteffekts}.
	Saudino zeigte, dass je ähnlicher Geschwister sind desto geringer ist dieser Kontrasteffekt.
	Es geht vielmehr um eine Abgrenzung der Geschwister untereinander und hängt nicht mit der
	Genetik zusammen. Die Geschwister urteilen nicht objektiv bei den Fragen, die zur Ermittlung des
	Kontrasteffektes herhalten.

	Bei der Zwillingsmethode impliziert man, dass die Umweltvarianzen gleich sind und daher alle
	Unterschiede in den Allelen zu finden sind. Allele wirken allerdings nicht einzeln sondern im
	Verbund. Schon bei zweieiigen Zwillingen sind im Durchschnitt nur noch 50\% der gleichen
	Allelfunktionen zu finden.
	Adaptionsmethoden unterschätzen diesen Faktor wiederum.
	}
	\item { \textcolor{red}{ Beschreiben sie beim Psychoanalytisches Paradigma die Methodik,
				das Menschenbild und empirische Belege.  }\\
                Psychoanalytische Paradigma:\\
				\textbf{Menschenbild}:
				Definiert von Freud. Menschliche Aktivität und das \emph{Seelenleben}
				beruht auf \emph{psychischer Energie}. Sie wird aus \emph{Trieben}
				gespeist die nach \emph{Triebbefriedigung} und \emph{Triebobjekten}
				drängen. Besonderer Fokus auf Sexualtrieb, der die \emph{Libido} (sexuelle Energie)
				speist. \\
				Konzept der Persönlichkeit: Strukturmodell:\\
				3 Psychische Instanzen:
				\begin{itemize}
					\item { Es: Gesetzlos, Triebhaft. \emph{Es} strebt nach unbedingter Entladung
						(Lustprinzip).}
					\item {Ich: Wirklichkeit erzwingt \emph{Ich}-Bildung (Realitätsprinzip). Beruht
							auf Wahrnehmung und Kognition. Bezieht Engerie aus dem \emph{Es} und
							dient diesem.}
						\item {Über-Ich: Wertesystem der Eltern. Überwacht, belohnt und bestraft
							das \emph{Ich} (Gewissen).}
				\end{itemize}

				\textbf{Methodik}: Deutung von Kindheitserinnerungen, freien Assoziationen, Träumen
				etc. in Therapiesitzungen.

				Probleme: Scheinbestätigung (suggestive Wirkung des Analytikers), verzerrte
				Stichproben, wages Erinnerungsvermögen etc.
	}
	\item { \textcolor{red}{ Diskutieren Sie die Unterschiede zwischen neurowissenschaftlichem und
				kognitivem Paradigma.
		}
		Beim neurowissenschaftlichen Paradigma beruhen die Persönlichkeitsunterschiede auf drei
		Komponenten: Der Architektur der biologischen Systeme, die universell ist modulo der
		Geschlechtsunterschiede, der anatomischen Feinstruktur, wie der Vernetzung von Neuronen und
		der physiologischen Aktivität (Aktivität des autonomen Nervensystems bei Stress). Die
		Wechselwirkungen der einzelnen Nervensysteme und die biologischen Komponenten determinieren
		die Persönlichkeit.

		Das kognitive Paradigma beschäftigt sich viel mehr mit den Prozessen des Wahrnehmens,
		Erknnens, Begreifens, Urteilens und Schließens.
		Es besagt, dass die entwicklung ein aktiver Prozess ist und ein Subjekt Erkenntnisse durch
		die aktive Auseinandersetzung der Umwelt aufbaut.
	}
	\item { \textcolor{red}{ Definieren Sie den Begriff Selbstwert und diskutieren Sie, wie sich und
				wodurch sich dieser im Laufe des Lebens verändern könnte.
		}
		Selbstwert wird als Zufriedenheit mit sich selbst definiert.

		Das Selbswertgefühl verändert sich u.a. durch den sozialen Vergleich. Ab der mittleren
		Kindheit bewertet man sich relativ zu einer Bezugsgruppe. Wo wir glauben uns in dieser
		Bezugsgruppe zu sehen verändert sich unser Selbstwert, entweder positiv oder negativ.

		Der Mensch strebt nach einem positiven Selbstwertgefühl. Deshalb gibt es Tendenzen
		selbstbezogene Informationen so zu verzerren, dass sie einem passen.
		Je nach Status des Selbstwertgefühls kommt es zu einer Erhöhung oder Erniedrigung des
		Selbstwertes.
	}
	\item { \textcolor{red}{ Nenne Sie Probleme, die sich beim Persönlichkeitstypen-Ansatz ergeben.
		}
		Der Ansatz ist eher alltagspsychologischer Natur. Eine Gruppe ähnlicher Menschen wird klassifiziert
		und ihnen dann ein Typ zugeordnet. Es wird nicht differenziert auf die konkrete Person
		geschaut sondern mehr in Schubladen gedacht, um einem breiteren Publikum die Diversität der
		Persönlichkeit näher zu bringen. Daraus lassen sich keinerlei empirische Studien ableiten.
	}
	\item { \textcolor{red}{ Definieren Sie die Begriffe Ökologie, Kultur und Genpool definieren.
				Wie stehen diese in Wechselwirkung miteinander.  }\\
				Siehe Altklausur 2009 Frage~\ref{it:2009_wechselwirkung}.
			}
	\item { \textcolor{red}{ Nennen Sie 3 Geschlechtsunterschiede aus verschiedenen
				Merkmalsbereichen.  }\\
				Siehe Altklausur 2010 Frage~\ref{it:2010_geschlecht}.
			}
	\item { \textcolor{red}{ Erklären Sie den Begriff Persönlichkeitsfaktor in Abgrenzung zu\\
				Temperament und erklären Sie inwieweit Temperament und\\
				Persönlichkeitsfaktoren zusammenhängen. }\\
				Beim Temperament fragt man: Wie verhält sich eine Person unter Gesichtspunkten der
				Persönlichkeit Affekt, Aktivierung und Aufmerksamkeit. Es ist also ein Parameter
				von Erregungs- und Hemmungsprozessen auf neorophysiologischer Ebene.
				Das Temperament hängt stark von den Persönlichkeitsfaktoren Neurotizismus und
				Extraversion ab.
	}
\end{enumerate}

\subsection{Herbst}
\begin{itemize}
	\item { \textcolor{red}{ Was ist Persönlichkeit? }\\
			Persönlichkeit: überdauernde, nichtpathologische, verhaltensrelevante
			individuelle Besonderheiten von Menschen innerhalb einer bestimmten Population.
			\begin{itemize}
					\item \textbf{überdauernd} meint \textbf{stabil} über Zeit
						und \textbf{konsistent} über verschiedene Situationen hinweg.
					\item überdauernde Persönlichkeitsmerkmale sollen
						\emph{operationalisierbar} und \emph{empirisch} prüfbar sein.
			\end{itemize}
		}
	\item { \textcolor{red}{ Nennen Sie eine Gemeinsamkeit und einen Unterschied des
				psychoanalytischen und des behavioristischen Paradigmas.  }\\
				Der Behaviorismus steht für Umweltdeterminismus. Es bedeutet, dass angenommen wird,
				dass jedes Neugeborene ein unbeschriebenes Blatt ist. Außer Reflexe und
				Spontanaktivität bringt es nichts mit. Sein gesamtes Verhalten erlernt es erst.
				Im Persönlichkeitsbild sieht man die Person als Opfer ihrer Umwelt. Eine
				Persönlichkeitsveränderung  kann nur durch Verstärkung oder Beobachtungen aus der
				Umwelt her rühren.

				Das psychoanalytische Menschenbild von Freud behauptet dagegen, dass das Seelenleben
				auf psychischer Energie beruht. Diese Energie wird aus Trieben gespeist.
				Die Persönlichkeit selbst besteht aus drei Teilen: Dem Es, Ich und Über-Ich, in dem
				das Ich und Über-Ich unentwegt gegen das 'böse', gesetzeslose Es kämpft.

				Beide Paradigmen ähneln sich in im Determinismus. Einmal ist der Mensch durch seinen
				Trieb determiniert, ein anderes Mal durch die Umwelt und deren Einflüsse.
				Beim psychoanalytischen kann man allerdings dagegen ankämpfen und sich erwehren
				durch das Ich und Über-Ich.
	}
	\item { \textcolor{red}{ Nennen Sie Kernaspekte des evolutionspsychologischen Paradigmas
		}\\
		Das menschliche Erleben und Verhalten ist ein Resultat der Evolution. Die Lebensbedingungen
		in der Frühzeit haben psychologische Mechanismen hervorgebracht, die uns in der Gegenwart
		beeinflussen. Diese evolutionären Prozesse spielen auch heute noch eine Rolle, der Mensch
		wird als lebendes Fossil gesehen.

		Der Reproduktionserfolg der Gene hängt von deren Fitness ab (Auftrittswahrscheinlichkeit bei
		Nachwuchs). Fitness beschreibt hierbar eine Funktion eines Allels, oder die Summe von
		Allelen in Kombination mit der Umwelt. Ändern sich Umweltbedingungen, kann auch die Fitness
		eines Allels sinken.

		Man konzentriert sich vermehrt auf proximatische Erklärungen, um Bedingungen die zu fitten
		Verhalten führen zu beleuchten sowie EPMs. Die EPMs sind Mechanismen, die zu Anpassungen
		unserer Vorfahren geführt haben an die Umwelt. Diese wurden nach und nach genetisch fixiert
		und vererbt (z.B. Hileleistungen bei Verwandten).
	}
	\item { \textcolor{red}{ Unterscheiden Sie: Persönlichkeitsfaktor, Personlickeitstyp und\\
				Persönlichkeitsstörung. Wie gut
				kann man Unterschiede klassifizieren?  }\\
				Siehe Altklausur 2008 Frage~\ref{item:2008_pers_fak}.
			}
	\item { \textcolor{red}{ Nennen Sie die vier Stabilitätsgesetze.
		}\\
		Siehe Altklausur 2010 Frage~\ref{it:2010_stabi}.
	}
	\item { \textcolor{red}{ Erklären Sie das Intelligenzkonzept in der Psychologie.  }\\
			Die Intelligenz wird in der differentiellen Psychologie als Teil der Persönlichkeit
			gesehen sprich eine Fähigkeit. Man versucht Intelligenz durch Tests zu messen. Diese
			liefern den sogennanten
			Intelligenzquotienten (IQ) zurück. Intelligenz korreliert mit vielen anderen Variablen,
			wie der schulischen Leistungen, sozialen Prestige und Berufspositionen.
			In der Theorie wurden viele Modelle entwickelt, die Ursachen und Auswirkung von
			Intelligenz beschreiben. Darunter hierarchische Modelle wie die Zwei-Faktoren Theorie
			von Spearman oder Mehrdimensionale Modelle wie das Berliner Inteligwnzstrukturmodell.
	}
	\item { \textcolor{red}{ Warum ist es falsch zu behaupten Intelligenz wäre 50-70\% von
			genetischen Einfluss bestimmt.  }\\
			Es stimmt das Intelligenz und Genetik korrelieren. Es gibt allerdings kein Mastergen
			oder nur ein paar wenige Gene, die die Intelligenz bestimmen. Bisher wurden über 47
			Genabschnitte bestimmt, die mit der Intelligenz korrelieren. Es liegt nahe, dass noch
			mehr gefunden werden. Desweiteren hängt sehr viel mit der Umwelt zusammen. Je homogener
			eine Population ist, desto mehr also die Möglichkeit haben ihr Intelligenzpotential
			abzurufen, desto stärker gewichten die Gene.
			Viele dieser Informationen zu Genen und Intelligenz wurde desweiteren aus
			Zwillingsforschungen abgeleitet, diese überschätzen den Einfluß von Genen allerdings.
	}
	\item { \textcolor{red}{ Warum werden durch Zwillings- und Adpotionsstudien genetische Einflüsse
				unter- bzw.  überschätzt?  }\\
				Siehe Altklausur 2011 Frühjahr Frage~\ref{it:2011_zwilling}.
			}
	\item { \textcolor{red}{ Was sind Handlungseigenschaften. Grenzen Sie diese von\\
		Persönlichkeitseigenschaften ab.  }\\
		Die Handlungsdisposition beschreibt ein \emph{heterogenes} Gebiet der
		Pers"onlichkeitspsychologie, dass sich mit zielgerichteten Handeln beschäftigt.
		Verhaltensausrichtungen wie Bedürfnisse, Motive und Interessen sowie\\
		Überzeugungen über eigenes Handeln.
		Die Selbstdispostion dagegen entspricht dem Wissen über die eigene Person. Wie wir uns
		Selbst wahrnehmen und glauben wahrgenommen zu werden. Welches Selbstbild wir von uns in der
		Gegenwart haben und wie wir uns aus der Retroperspektive einschätzen.
	}
\end{itemize}
